\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[backend=biber,natbib=true,style=alphabetic,maxbibnames=50]{biblatex}
\addbibresource{/home/nqbh/reference/bib.bib}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=red,citecolor=magenta]{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,enumitem,float,graphicx,mathtools,tikz}
\usetikzlibrary{angles,calc,intersections,matrix,patterns,quotes,shadings}
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{assumption}{Assumption}
\newtheorem{baitoan}{Bài}
\newtheorem{cauhoi}{Câu hỏi}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{dangtoan}{Dạng toán}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{dinhly}{Định lý}
\newtheorem{dinhnghia}{Định nghĩa}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{ghichu}{Ghi chú}
\newtheorem{hequa}{Hệ quả}
\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{luuy}{Lưu ý}
\newtheorem{nhanxet}{Nhận xét}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem{principle}{Principle}
\newtheorem{problem}{Problem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{question}{Question}
\newtheorem{remark}{Remark}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{vidu}{Ví dụ}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\def\labelitemii{$\circ$}
\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}%
}
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*}

\author{Nguyễn Quản Bá Hồng}
\title{Đề Thi Cuối Kỳ Nhập Môn Giải Tích Hè 2026\\Final Exam: Introduction to Mathematical Analysis Summer 2026}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\begin{center}
	\textbf{\textsf{Overview -- Tổng quan}}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Thời gian thi: 2.5 hours.
	\item Được phép sử dụng tài liệu giấy không giới hạn.
	\item Nếu làm không được, viết định nghĩa sẽ được 2 điểm.
	\item Không làm được ý trước, vẫn có thể sử dụng kết quả các ý trước để làm ý sau của bài toán.
	\item Cấm sử dụng AIs và các thiết bị điện tử (ngoại trừ máy tính bỏ túi). Nếu phát hiện 0 điểm ngay lần đầu tiên \& thu bài ngay lập tức: không có cảnh cáo.
\end{enumerate}

\paragraph{Ký hiệu -- Notation.} $[n]\coloneqq\{1,2,\ldots,n\}$, $[n]_0\coloneqq[n]\cup\{0\} = \{0,1,\ldots,n\}$, $\mathbb{N}^*\coloneqq\{1,2,\ldots\}$, $\mathbb{R}_{\ne0}\coloneqq\mathbb{R}\backslash\{0\}$, $\mathbb{R}_{> 0}\coloneqq(0,\infty)$.

\paragraph{Yêu cầu -- Requirements.} Đề thi xoay quanh các hàm số đa thức bậc $\le3$: rất dễ, rất căn bản, \& cực kỳ sơ cấp (super easy \& very basic elementary functions). Làm 4 bài toán sau cho 4 hàm số: hàm hằng, hàm bậc nhất, hàm đa thức bậc 2 \& bậc 3:
\begin{align*}
	f_0:\mathbb{R}\to\mathbb{R},\quad f_0(x) &= a,\ a\in\mathbb{R}\\
	f_1:\mathbb{R}\to\mathbb{R},\quad f_1(x) &= ax + b,\ a\in\mathbb{R}_{\ne0},\ b\in\mathbb{R}\\
	f_2:\mathbb{R}\to\mathbb{R},\quad f_2(x) &= ax^2 + bx + c,\ a\in\mathbb{R}_{\ne0},\ b,c\in\mathbb{R}\\
	f_3:\mathbb{R}\to\mathbb{R},\quad f_3(x) &= ax^3 + bx^2 + cx + d,\ a\in\mathbb{R}_{\ne0},\ b,c,d\in\mathbb{R}.
\end{align*}

\begin{baitoan}[Giới hạn của dãy số]
	Với mỗi $i\in[3]_0$:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item {\rm(5 điểm)} Tính giới hạn $l$ của 2 dãy số $\{a_n\}_{n=1}^\infty,\{b_n\}_{n=1}^\infty$ lần lượt được xác định bởi $a_n\coloneqq f_i(n),\ b_n\coloneqq f_i\left(\frac{1}{n}\right)$.
		\item {\rm(10 điểm)} Với mỗi $l$ hữu hạn ở (a), chứng minh $\lim_{n\to\infty} b_n = l$ bằng ngôn ngữ $\varepsilon$.
		\item {\rm(10 điểm)} Tìm công thức để tính chỉ số tối ưu:
		\begin{equation*}
			N_\varepsilon^{\rm opt} \coloneqq \min \{ N \in \mathbb{N}^* \mid \forall n\ge N, |b_n - l| < \varepsilon \},\ \forall\varepsilon\in\mathbb{R}_{> 0}.
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Giới hạn của hàm số]
	Với mỗi $i\in[3]_0$:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item {\rm(5 điểm)} Tính giới hạn của hàm số $\lim_{x\to x_0} f_i(x)$ tại $x = x_0\in\mathbb{R}$.
		\item {\rm(10 điểm)} Chứng minh $\lim_{x\to x_0} f_i(x) = l$ với giới hạn $l$ tìm được ở câu (a) bằng ngôn ngữ $\varepsilon$-$\delta$.
		\item {\rm(10 điểm)} Tìm công thức để tính $\delta_\varepsilon^{\rm opt}$ tối ưu:
		\begin{equation*}
			\delta_\varepsilon^{\rm opt}(x_0) \coloneqq \sup \{ \delta \in \mathbb{R}_{>0} \mid \forall x \in \mathbb{R}, 0 < |x - x_0| < \delta \Rightarrow |f_i(x) - l| < \varepsilon \},\ \forall\varepsilon\in\mathbb{R}_{> 0}.
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Đạo hàm \& numerical differentiation]
	Với mỗi $i\in[3]_0$:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item {\rm(5 điểm)} Tính đạo hàm $f_i'(x_0)$.
		\item {\rm(10 điểm)} Tìm đạo hàm của hàm $f_i(x)$ tại điểm $x = x_0$ bằng định nghĩa (thông qua giới hạn).
		\item {\rm(10 điểm)} Xấp xỉ đạo hàm tại $x_0$ với bước nhảy $h \in \mathbb{R}_{>0}$ bằng $3$ công thức: Newton forward, Newton backward, \& Stirling.
	\end{enumerate}
\end{baitoan}

\begin{baitoan}[Tích phân \& numerical integration]
	Với mỗi $i\in[3]_0$ và $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$ sao cho $\alpha < \beta$:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item {\rm(5 điểm)} Tính nguyên hàm $\int f_i(x)\,{\rm d}x$.
		
		{\sf Hint.} Nguyên hàm luôn có cộng hằng số $C$ ở cuối. Tích phân thì không.
		\item {\rm(10 điểm)} Tính tích phân xác định $\int_\alpha^\beta f_i(x)\,{\rm d}x$. 
		\item {\rm(10 điểm)} Xấp xỉ tích phân $\int_\alpha^\beta f_i(x)\,{\rm d}x$ bằng trapezoidal rule:
		\begin{equation*}
			\int_\alpha^\beta f_i(x)\,{\rm d}x = \frac{\beta - \alpha}{2}\big(f_i(\alpha) + f_i(\beta)\big) - \frac{(\beta - \alpha)^3}{12}f_i''(\xi) \approx \frac{\beta - \alpha}{2}\big(f_i(\alpha) + f_i(\beta)\big)
		\end{equation*}
		với $\xi\in(\alpha,\beta)$ nào đó, \& đánh giá sai số.
	\end{enumerate}
\end{baitoan}
    %(d) {\rm(10 điểm)} So sánh sai số giữa việc xấp xỉ tích phân $\int_\alpha^\beta f_i'(x)\,{\rm d}x$ bởi công thức đúng \& công thức xấp xỉ đạo hàm--tích phân:
%    \begin{equation*}
%    	\int_\alpha^\beta f_i'(x)\,{\rm d}x &= f_i(b) - f_i(a),\\
%    	\int_\alpha^\beta f_i'(x)\,{\rm d}x&\approx 
%    \end{equation*}
% \end{baitoan}

%\begin{baitoan}[Tổng hợp kiến thức]
%    {\rm(3 điểm)} Cho 1 dãy số $\{a_n\}_{n=1}^\infty$ với số hạng được xác định bởi
%    \begin{equation*}
%        a_n = f(n) + g'(n) + \int_{a(n)}^{b(n)} h(x)\,{\rm d}x,\ \forall n\in\mathbb{N}^\star.
%    \end{equation*}
%    Tìm điều kiện để dãy số: (a) hội tụ. (b) bị chặn. (c) ...
%\end{baitoan}

%------------------------------------------------------------------------------%

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}